\setcounter{chapter}{104}
\setcounter{oppgaver}{5}
\renewcommand{\thechapter}{O\arabic{oppgaver}}

\chapter{Oppgaver -- Kvadratisk gjensidighet}

\section{Oppgaver i eksamens stil}

\begin{oppgave} Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vis at $12$ er en kvadratisk rest modulo $13$. 

\item[(2)] Benytt (1) for å finne en løsning til kongruensen \[ 3x^{2} + 7x - 11 \equiv 0 \pmod{13}.  \]  

\end{itemize}
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Har kongruensen \[ 4x^{2} + 2x + 1 \equiv 0 \pmod{5} \] en løsning?  \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv ned Legendresymbolene $\lgdsym{a,11}$ for alle de heltallene $a$ slik at $0 \leq a \leq 10$. {\em Tips}: Benytt svaret ditt på Oppgave \ref{OppgaveOrdeneneOgPrimitiveRoetterModulo11}. \end{oppgave}

\begin{merknad*} Benytt ikke kvadratisk gjensidighet eller proposisjoner som bygger på kvadratisk gjendsidighet i løpet av svarene dine til følgende oppgaver. Benytt imidlertid gjerne Legendresymbolet! Med andre ord, benytt kun teorien vi har sett på opp til slutten av Forelesning 19.  \end{merknad*}

\begin{oppgave} Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vis uten å regne ut at \[ 2^{26} \equiv -1 \pmod{53}. \]

\item[(2)] Vis uten å regne ut at \[ 7^{26} \equiv 1 \pmod{53}. \]

\item[(3)] Er $173$ en kvadratisk rest modulo $53$? Benytt Legendresymbolet, (1), og (2) i løpet av svaret ditt.   

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Er $45$ en kvadratisk rest modulo $89$? {\em Tips}: Vis at $5^{4} \equiv 2 \pmod{89}$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvor mange løsninger (slik at ingen par av disse er kongruent til hverandre) har følgende kongruenser? Begrunn svaret. Det er ikke nødvendig å {\em finne} løsninger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $-4x^{2} + 2x - 1 \equiv 0 \pmod{241}$  

\item[(2)] $7x^{2} + 16x +10 \equiv 0 \pmod{61}$

\item[(3)] $9x^{2} -12x + 4 \equiv 0 \pmod{113}$ 
  
\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle heltallene $x$ slik at \[ x \equiv 3 \pmod{19} \] og \[ x \equiv 14 \pmod{48}. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle heltallene $a$ slik at vi får resten $5$ når vi deler $a$ med $6$, resten $2$ når vi deler $a$ med $11$, resten $2$ når vi deler $a$ med $91$, og resten $5$ når vi deler $a$ med $323$. \end{oppgave}

\begin{merknad*} Benytt kvadratisk gjensidighet i løpet av svarene dine på Oppgave 9 og Oppgave 10. \end{merknad*}

\begin{oppgave} Heltallet $17827$ er et primtall. Er $16678$ en kvadratisk rest modulo $17827$?  \end{oppgave}

\begin{oppgave}  Hvor mange løsninger (slik at ingen par av disse er kongruent til hverandre) har kongruensen \[ 81x^{2} - 44x - 2 \equiv 0 \pmod{3461}? \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilke av følgende Mersenne-tall er primtall? Begrunn svaret. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $2^{18} -1$.

\item[(2)] $2^{19} -1$.  

\item[(3)] $2^{41} - 1$.

\end{itemize}
 \end{oppgave}

\begin{oppgave}[Valgfritt, men anbefalt] Løs Oppgave 2-4 i Øving 9 ved å benytte kvadratisk gjensidighet. \end{oppgave}

\begin{oppgave}[Valgfritt, men anbefalt] Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $p$ være et primtall slik at $p >2$. Bevis at $\lgdsym{-2,p} = 1$ dersom enten \[ p \equiv 1 \pmod{8} \] eller \[ p \equiv 3 \pmod{8}, \] og at $\lgdsym{-2,p} = -1$ ellers.

\item[(2)] La $n$ være et naturlig tall. Bevis at det finnes et primtall $p$ slik at $p > n$ og \[ p \equiv 3 \pmod{8}. \] Med andre ord, bevis at det finnes uendelig mange primtall som er kongruent til $3$ modulo $8$. {\em Tips}: La $q$ være produktet av alle de primtallene mindre enn eller like $n$ som er kongruent til $3$ modulo $8$, og benytt en primtallsfaktorisering til $q^{2} + 2$. Benytt også (1).
 
\end{itemize}
\end{oppgave}

% \section{Oppgaver for å hjelpe med å forstå kapittelet}

